\section{Feuerwerk}
\lrec

\subsection{Rakete}

Legt die Attribute und Methoden aller Raketen fest, sodass sie fliegen, explodieren, dargestellt werden und zurückgesetzt werden können.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]
class Rocket {
	 // jede Rakete hat eine Explosion
	 Explosion ex;

	// Geschwindigkeit
	float   yv;

	 // X Position
	int     xPos;

	 // Y Position
	int     yPos;

	// Hoehe, an der die Rakete explodieren soll
	int     explosionHeight;

	// zeigt an ob Rakete explodiert ist
	boolean exploded;

	// zeigt an ob Explosion abgeschlossen ist
	boolean expired;

	Rocket(int x) {
		// Rakete ist noch nicht explodiert
		this.exploded = false;

		// Explosion ist noch nicht abgeschlossen
		this.expired = false;

		// Geschwindigkeit wird zufällig gesetzt
		this.yv = random(minVelocity, maxVelocity);

		// X Position wird übergeben
		this.xPos = x;

		// Raketen starten immer am unteren Fensterrand
		this.yPos = height;

		//Explosionshoehe wird zufaellig gewaehlt
		this.explosionHeight = int(random(height*0.1, height*0.4));
	}
\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=34]
	void update() {
		if (!expired) {
			if (exploded) {
				//updated Explosion und vermerkt, ob diese abgeschlossen // ist
				expired = ex.update();
			} else {
				if (this.yPos <= explosionHeight) {
					// dann wird an der Raketenposition eine neue
					// Explosion erschaffen
					ex = new Explosion(xPos, yPos);
					exploded = true;
				} else {
					 // Rakete bewegt sich nach oben mit Geschwindigkeit // yv
					this.yPos -= yv;

					// zeichnet Rakete
					drawRocket();
				}
			}
		} else {
			resetRocket();                                       //setzt Rakete zurueck
		}
	}
	void resetRocket() {                                         //setzt Rakete zurueck (Sieht fuer Beobachter aus, als ob eine neue Rackete entstanden ist)
		this.exploded = false;

		this.expired = false;

		//Geschwindigkeit wird zufällig gesetzt
		this.yv = random(minVelocity, maxVelocity);

        // X Position wird zufaellig neu gesetzt
		this.xPos = int(random(10, width-10));

		// Raketen starten wieder am unteren Fensterrand
		this.yPos = height;

		//Explosionshoehe wird zufaellig gewaehlt
		this.explosionHeight = int(random(height*0.1, height*0.4));
	}

	void drawRocket() {
		// zufaellige Farbe für Raketenkopf
		fill(color(random(255), random(255), random(255)));
		// Raketenkopf
		circle(xPos, yPos, 5);

		// Der Raketenschweif ist Gelb und besteht aus insgesamt 4
		// Kreisen hinereinander
		fill(color(255, 255, 0));
		circle(xPos, yPos+5, 4);
		circle(xPos, yPos+4, 3);
		circle(xPos, yPos+3, 2);
		circle(xPos, yPos+2, 1);
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Explosion}

Eine Explosion - das ist eine Menge Partikel!
Aber nicht nur: auch die Explosionsposition, das Alter der Explosion, und wie viele Partikel bereits ausserhalb des Fensters sind, sind von Bedeutung.
In Methoden müssen oft Aufrufe getätigt werden, bei denen jeden Partikel einer Explosion zB. \code{update} aufgerufen wird.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]
class Explosion {

	//Anzahl der Partikel ausgehend von der Explosion
	int particle_count = 800; // Könnte man auch random machen

	//Variable, um Frames seit Explosion zu zaehlen (benutzt für
	// Partikelposition)
	int tick;

	// Counter der die Partikel zaehlt, welche aus dem Fenster gefallen // sind
	int deadCounter;

	Particle[] particles;                             //Array das die Partikel enthaelt

	Explosion(int x, int y) {                         // Konstruktor
		// Tick wird zurueck gesetzt
		tick = 0;

		//Erstellung des Partikelarrays
		particles =  new Particle[particle_count];

		//Füllt jede Stelle des Arrays (Initialisierung des Arrays)
		for (int i = 0; i < particles.length; i++) {

			// Jedes Partikel startet am Explosionspunkt
			particles[i] = new Particle(x, y);
		}
	}

	// Updated alle Partikel im Array und liefert Boolean zum Check, ob // die Explosion abgeschlossen ist
	boolean update() {

		deadCounter = particle_count;

		for (Particle p : particles) {

			// Ist das Partikel unterhalb des unteren Fensterrahmen?
			// Dann ignorieren.
			if (p.yPos < height ) {

				// ruft update() des Partikels auf und übergibt die tick // variable
				p.update(tick);

				// fuer jedes Partikel, das noch im Fenster ist, wird
				// deadcounter verringert. Es bleibt die Anzahl jener
				// Partikel, die nicht im Fenster sind.
				deadCounter --;
			}
		}

    	//tick erhöht sich, nachdem jedes Parikel updated wurde
		tick++;
\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=38]
		if (deadCounter >= particle_count * 0.9 || tick >= 53) {
			//ist ein Grossteil der Partikel aus dem Bild gefallen? ODER
		//ist die Explosion aelter als 52 Frames?
			return true;
		} else {
			return false;
		}
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Partikel}
Die kleinsten Objekte, mit denen wir uns hier beschäftigen, haben im Gegensatz zu Raketen eine gebogene Flugbahn.

Darum brauchen sie noch ein paar weitere Attribute, beispielsweise einen Faktor, der das Einwirken der Schwerkraft simuliert.
\begin{lstlisting}[firstnumber=1]
class Particle {

	// Y Startpunkt des Partikel
	float ystart;

	// X Startpunkt des Partikel
	float xstart;

    // Geschwindigkeit
	float velocity;

	// Partikelgroesse
    int   particleSize = 3;

    // X Position
	float xPos;

	// Y Position
	float yPos;

	// Richtung der Flugbahn
	float direction;

	Particle(int xstart, int ystart) {

		// Geschwindigkeit wird zufällig gesetzt
		this.velocity = random(minVelocity, maxVelocity);

		// Partikel startet am X-Wert des Startpunkts, spaeter
		// aendert sich dieser Wert
		this.xPos = xstart;
\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=29]

		// Partikel startet am Y-Wert des Startpunkts, spaeter
		// aendert sich dieser Wert
		this.yPos = ystart;

		// X Startwert des Partikel wird gespeichert (fuer
		// Positionsberechnung) dieser Wert wird nicht veraendert
		this.xstart = xstart;

		// Y Startwert des Partikel wird gespeichert (fuer //Positionsberechnung) dieser Wert wird nicht veraendert
		this.ystart = ystart;

		// Richtung der Flugbahn wird zufällig gewählt (0 bis (2*pi) // = 360 Grad)
		this.direction = random(0, 2*PI);
	}

	void update(int tick) {
		 // Ergibt die Sekunden seit der Explosion (ausgehend von der
		 // Annahme, dass es einmal pro Frame aufgerufen wird)
		float seconds = (tick/frameRate);

		// das Zeit-Orts-Gesetz der gleichförmigen Bewegung in
		// x-Richtung
		this.xPos = xstart + velocity * cos(direction) * seconds;

		// das Zeit-Orts-Gesetz der gleichförmigen Bewegung in
		// y-Richtung
		this.yPos = ystart + (velocity * sin(direction)) * seconds -0.5 * gravity * sq(seconds);

		// Partikel bekommen zufaellige Farbe, die mit jedem Tick
		// dunkler wird
		fill(color(random(255), random(255), random(255),	(255-(tick*5))));

		// Zeichnen der Partikel
		circle(this.xPos, this.yPos, particleSize);

	}

}
\end{lstlisting}

\subsection{Feuerwerk}
Dies ist der Teil des Programms, ohne den nichts läuft:
\code{setup()}, \code{draw()} und die wichtigsten Variablen.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]
int margin = 10;                      // Abstand für Raketen zum Bildrand
int rocketCount = 10;                 // Raketenanzahl
float minVelocity = 5;                // Minimale Geschwindigkeit der Partikel
float maxVelocity = 150;			  // Maximale 
float gravity = - 220;                // Stärke der Gravitation (ist negativ da Y-Koordinaten nach unten steigen)

Rocket[] rockets;                     // Array für Raketen

void setup() {
	frameRate(60);                                 // Framerate
	size(1200,1000);                               // Fenstergröße
	background(0);                                 // Hintergrund

	rockets = new Rocket[rocketCount];             // Initialisierung des Raketen-Arrays

\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=10]

 // für jede Stelle im Raketen-Array wird eine neue Rakete erstellt
	for (int i = 0; i< rockets.length; i++) {
		//neue Rakete erhält eine zufaellige x-Position
		rockets[i] = new Rocket(int(random(margin, width-margin)));
	}
}

void draw() {
	background(0);                     // Hintergrund
	for (Rocket rock : rockets) {      // update jede Rakete im Array
		rock.update();
	}
}
\end{lstlisting}
